1.UML概述

    1.1  UML简介

   （1） UML(Unified Modeling Language) ：统一建模语言，
是为面向对象软件设计提供统一的、标准的、可视化的建模语言。

   （2） UML的定义包括UML语义和UML表示法两个部分

1.   UML语义：UML对语义的描述是开发者能在语义上取得一致的认识，消除因人而异的表达方法所造成的影响

2.   UML表示法：
    UML表示法定义UML符号的表示法，为开发者或开发工具使用这些图像符号和文本语法为系统建模提供了标准

  1.2 UML 图

 UML图共有7种： 用例图   类图   顺序图  状态图  活动图  构件图  部署图         

     
（1）用例图：描述了系统提供的一个功能单元。用例图的主要目的是帮助开发团队以一种可视化的方式理解系统的功能需求，包括基于基本流程的“角色”关系，以及系统内用例之间的关系

  （2）类图：类图表示不同的实体如何彼此相关；换句话说，它显示了系统的静态结构。

  （3）顺序图：显示具体用例或用例一部分的详细流程，它几乎是自描述的，并且显示
了流程中不同对象之间的调用关系，同时还可以很详细的显示对不同对象的不同调用。

  顺序图有两个维度：垂直维度以发生的时间顺序显示消息、调用的序列；水平维度显示消息被发送到的对象实例

  （4）状态图：表示某个类所处的不同状态和该类的状态转换信息。

  （5）活动图：表示在处理某个活动时，两个或者更多类对象之间的过程控制流。

  （6）构件图：提供系统的物理视图，用于显示系统中的软件对其他软件组件的衣领关系。

 
（7）部署图：表示该软件系统如何部署到硬件环境中，用于显示该系统不同的组件在何处物理的运行，以及他们将如何彼此通信。

2. UML 类图、顺序图、状态图介绍

2.1 类图            

    2.1.1 类图简介

   
类图以反映类的结构以及类之间的关系为主要目的，描述了软件系统的结构，是一种静态的建模方法

    类图中的类与面向对象语言中的类的概念是对应的，是对现实世界中的事物的抽象。

         2.1.2 类图中的事物及解释

    （1）从上到下分为三部分，分别是类名，属性和操作。类名是必须有的

 
  （2）类如果有属性，则每一个属性都必须有一个名字，另外还可以有其他的描述信息，如可见性、数据类型、缺省值等

（3）类如果有操作，则每一个操作都有一个名字，其他可选的信息包括可见性、参数的名字、参数类型、参数缺省值和操作的返回值的类型等

![](media/ac17df92decf7dec44938f0b3302a645.png)

    2.1.3 类图中的关系和解释

    UML图中的四种关系:

     (1)
 依赖：依赖是两个事物之间的语义关系，其中一个事物（独立事物）发生变化，会影响到另一个事物（依赖事物）的语义

   
 （2）关联：关联是一种结构关系，他指明一个事物的对象和另一个事物的对象间的联系

     （3）泛化：泛化是一种特殊的关系。也可以看作是常说的继承关系

 （4）实现：实现是类元之间的语义关系，其中的一个类元指定了由另一个类元保证执行的契约

  四种关系在模型图中的表示

![](media/401843ef66e536483c49e070366acc2a.png)

（1）依赖关系 ： 是一种使用的关系,所以要尽量不使用双向的互相依赖

    【代码表现】： 局部变量、方法的参数或者对静态方法的调用

【箭头及指向】：带箭头的虚线， 指向被调用者

 

![](media/dcea5c19e3d5cfb3442772a8180eb6a1.png)

    （2）关联关系：是一种拥有的关系,它使一个类知道另一个类的属性和方法；

关联可以是双向的，也可以是单向的。双向的关联可以有两个箭头或者没有箭头，单向的关联有一个箭头

【代码体现】：成员变量

     【箭头及指向】：带普通箭头的实心线，指向被拥有者

![](media/728d12827f980fd23ecdbf74612446d1.png)

    
上图中，老师与学生是双向关联，老师有多名学生，学生也可能有多名老师。但学生与某课程间的关系为单向关联，一名学生可能要上多门课程，课程是个抽象的东西他不拥有学生。

    聚合关系：是整体与部分的关系.   如车和轮胎是整体和部分的关系.     

![](media/af38644ee766094994447511fdcbe65d.png)

聚合关系是关联关系的一种，是强的关联关系；关联和聚合在语法上无法区分，必须考察具体的逻辑关系。

【代码体现】：成员变量

【箭头及指向】：带空心菱形的实心线，菱形指向整体

![](media/b0ed3203583740cba9a66ba592b9c53c.png)

   
组合关系：是整体与部分的关系. 组合关系是关联关系的一种，是比聚合关系还要强的关系，它要求普通的聚合关系中代表整体的对象负责代表部分的对象的生命周期 
 

![](media/cbc3e117cec0f23e98b349bc0b2ed7de.png)

【代码体现】：成员变量

【箭头及指向】：带实心菱形的实线，菱形指向整体

![](media/fbbcdd4c9ed8ee4a17e422419987803b.png)

   (3) 泛化关系：在面向对象中一般称为继承关系

![](media/5cef7c4f381df09d306efd91ee64732c.png)

 （4）实现关系：对应于类和接口之间的关系

![](media/4442399b02fa5332fa22508b69610cad.png)

   2.1.4 类图实例

![](media/f4e8dda3032d2a8068eece414be11e2c.png)

    2.2 顺序图

    2.2.1 顺序图简介

   
顺序图用来表示用例中的行为顺序。当执行一个用例行为时，顺序图中的每条消息对应了一个类操作或状态机中引起转换的事件。顺序图展示对象之间的交互，这些交互是指在场景或用例的事件流中发生的。顺序图属于动态建模，顺序图的重点在消息序列上，也就是说，描述消息是如何在对象间发送和接收的，表示了对象之间传送消息的时间顺序。

2.2.2顺序图中的事物及解释

        时序图包括四个元素：**对象**, **生命线**, **控制焦点**, **消息；**

（1）对象

**对象 **: 时序图中的对象在交互中扮演的角色就是对象;

**对象的符号** : 时序图中的对象与对象图中的表示方法一样,
使用矩形将对象名称包含起来, 并且对象名称下有下划线;

**对象创建时机** : 对象可以在交互开始的时候创建, 也可以在交互过程中进行创建;

\-- **处于顶部** : 如果对象的位置在时序图顶部,
说明在交互开始的时候对象就已经存在了; 

\-- **不在顶部 **: 如果对象的位置不在顶部, 那么对象在交互过程中创建的;

    （2）生命线

**生命线** : 生命线是一条垂直的虚线, 这条虚线**表示对象的存在**, 在时序图中,
每个对象的底部都有生命线;

![](media/ecbac57dd2259947220a2b8b258fb949.png)

（3）控制焦点

控制焦点是顺序图中表示时间段的符号，在这个时间段内对象将执行相应的操作。用小矩形表示 

![](media/e9847401da5a22ca1ebc188eab149195.png)

（4）消息  （同步、异步消息的表示方法看到了多个版本，我们以这个为准）

消息一般分为同步消息（Synchronous Message），异步消息（Asynchronous
Message）和返回消息

![](media/cae3f9cdc35d66fa67562fa1aa2b8dd1.png)

同步消息=调用消息（Synchronous Message）

消息的发送者把控制传递给消息的接收者，然后停止活动，等待消息的接收者放弃或者返回控制。用来表示同步的意义。

    异步消息（Asynchronous Message）

    
消息发送者通过消息把信号传递给消息的接收者，然后继续自己的活动，不等待接受者返回消息或者控制。异步消息的接收者和发送者是并发工作的。

返回消息（Return Message）

    返回消息表示从过程调用返回

    还存在一种特殊的消息：自关联消息

     表示方法的自身调用以及一个对象内的一个方法调用另外一个方法 

![](media/ef53dfc298a7d2dc123846028366109f.png)

  2.2.3 顺序图实例

    横向是消息在对象之间的传递，竖向是消息传递发生的时间顺序

![](media/9672e053ec5209942cdbec6e3a414960.png)

    2.3 状态图

    2.3.1 状态图简介：

   
说明对象在它的生命期中响应事件所经历的状态序列，以及他们对那些事件的响应，为实时系统建模。

    2.3.2 状态图的组成

   
（1）状态：对象的状态是指在这个对象的生命期中的一个条件或状况，在此期间对象将满足某些条件、执行某些活动，或等待某些事件。

      
（2）转移：转移是由一种状态到另一种状态的转移。这种转移由被建模实体内部或外部的事件触发。对一个类来说，转移通常是调用了一个可以引起状态发生重要变化的操作的结果。

    2.3.3 状态图实例

    下图是票务系统中车票的状态图：

      共包含 初始状态、Available状态、Locked状态、Sold状态

![](media/4500094afd4b36e90dae8e2450386990.png)

    状态间的转移：

    初始状态 —\> Available状态

    票被预定(lock)： Available —\> Locked

    预定后付款(buy)：Locked —\> Sold

    预定解除(unlock)：Locked —\> Available

     预定过期(time out)：Locked —\> Available

    直接购买(assigned to)：Available —\> Sold

    改签(exchang)：Sold —\> Available

（注： 文档还不完善，我们可以在后续的使用中继续完善）

备注：

    UML图中的事物：

                            （1）构建事物
：UML模型的静态部分，描述概念或物理元素， 它包括以下几种：

                     类：具有相同属性、相同操作、相同关系、相同语义的对象的描述

                     接口：描述元素的外部可见行为，即服务集合的定义说明

                     协作：描述了一直事物间的相互作用的集合

                     用例：代表一个系统或系统一部分行为，是一组动作序列的集合

                     构件：系统中物理存在，可替换的部件

                     节点：运行时存在的物理元素

                           
（2）行为事物：UML模型图的动态部分，描述跨域空间和时间的行为

                                       
交互：实现某功能的一组构件事物之间的消息的集合，涉及消息、动作序列、链接

                     状态机：描述事物或交互在生命周期内响应事件所经历的状态序列

                 （3）分组事物：UML模型图的组织部分，描述事物的组织结构

                     包：把元素组织成组的机制

                           
（4）注释事物：UML模型的解释部分，用来对模型中的元素进行说明，解释

                     注解：对元素进行约束或解释的简单符号
